\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{}{{\'e}}1
{}{{\`e}}1
{}{{\`u}}1
{}{{\^e}}1
{}{{\cc}}1
{}{{\`a}}1
{}{{\^a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{gray!15},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
 % frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`e}}1
{ù}{{\`u}}1
{ê}{{\^e}}1
{ç}{{\c c}}1
{à}{{\`a}}1
{â}{{\^a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
language=java,
basicstyle=\ttfamily\scriptsize,%\footnotesize, %\small
identifierstyle=\color{black},
keywordstyle=\bf\color{blue},
stringstyle=\color{yellow!20!red!80!black!80},
commentstyle=\it\color{red},
columns=flexibles,
tabsize=2,
extendedchars=true,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
numbers=none,%left,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
breakautoindent=true,
captionpos=b
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Par défaut pas d'indentation des retours à la ligne
\setlength{\parindent}{0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=65pt, vmargin=80pt}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{url}
\usepackage{lastpage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand\ligne{%
  \hbox{\raisebox{0.9em}{\vrule depth 0pt height 0.2pt width
      \textwidth}}
}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \vspace{.5cm}
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \small
  {\bf CORRIGE\,: (enseignant uniquement)}
  {\tt
    #1
  }
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \vspace{.5cm}
}

%%######### MODE CORRIGE #########
\newif\ifCORRIGE
\CORRIGEfalse
%\CORRIGEtrue
%%################################

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf \alph{enumi}}.}
\def\thesection{\arabic{section}.}
\def\thesubsection{\Alph{subsection}.}
\def\thesubsubsection{\arabic{subsubsection}.}

%%################################

\newcounter{sujet}
\newcounter{niveau}

\newcommand{\nouvellepage}[1]{%
%\newpage
\cleardoublepage 
\begin{center}
  \refstepcounter{sujet}%
  \setcounter{exercice}{0}%
  \sc{Nom \hfill Oraux de Consolidation Période 4 (semaine \arabic{niveau} - sujet \arabic{sujet})}
  
  \vspace{0.5cm}
	\ligne
\end{center}
}

\newcounter{exercice}

\newcommand{\exercice}[1]{%
  
  \setcounter{question}{0}%
  \refstepcounter{exercice}%
  \vspace{1em}
  \noindent\textbf{Exercice \arabic{exercice}.\quad #1 }%
  \ignorespaces
}
 
  
\newcounter{question}

\newcommand{\question}{%

  \vspace{0.3em}
  \refstepcounter{question}%
  \noindent\textbf{\arabic{exercice}.\arabic{question}.\quad }%
  \ignorespaces
}
  
   
%%################################


\begin{document}
\setcounter{niveau}{5}

\pagestyle{fancy}{
\lhead{DUT Informatique 1ère Année et Ann\'ee Spéciale}
\chead{}
\rhead{IUT d'Orl\'eans}
\fancyfoot[C]{\thepage\ / \pageref{LastPage}}}

%====================================
\nouvellepage 
%====================================


\exercice{Echauffement}

On donne la classe  \verb|Personnage| suivante :


\begin{lstlisting}
public class Personnage
{
	private String nom;
	private int tailleBarbe;
	private double tailleOreilles;
	public Personnage(String nom, int barbe, double oreilles){
		this.nom=nom;
		this.tailleBarbe=barbe;
		this.tailleOreilles=oreilles;
	}
	public String getNom(){ return this.nom; }
	public int getBarbe(){ return this.tailleBarbe; }	
	public double getOreilles(){ return this.tailleOreilles; }
	
	
		
	
	
	
}
\end{lstlisting}


\question Compléter la classe \verb|Groupe| suivante :

\begin{lstlisting}
public class Groupe
{
	private String nom;
	private List<Personnage> liste;	
	public Groupe(String nom){



	}
	/** Ajoute un Personnage au Groupe */
	public void ajoute(String nom, int barbe, double oreille){

	
	
}
\end{lstlisting}

\question Ajoutez une méthode \verb|totalOreilles| qui renvoie la somme des tailles des oreilles de tous les Personnages du Groupe



\newpage

%====================================
\exercice{Recherche d'un minimum}

Dans la classe \verb|Groupe|, on veut ajoutez une méthode \verb|plusPetiteBarbe| qui renvoie le Personnage qui a la plus petite barbe.

Le but de cet exercice est de proposer trois implémentations différentes de la méthode \verb|plusPetiteBarbe|.

\question Proposez une solution en utilisant l'algorithme vu depuis le début de l'année.

\vspace{6cm}

\question Proposez une solution en utilisant l'interface \verb|Comparator|

\vspace{8cm}

\question Proposez une solution en utilisant l'interface \verb|Comparable|

\vspace{6cm}

%====================================
\exercice{Quelques exemples de Tri}

\question Dans la classe \verb|Groupe|, ajoutez une méthode \verb|triSelonLaTailleDeLaBarbe| qui range les Personnages par ordre croissant de la taille de leur barbe.

\vspace{7cm}

\question Proposez une autre implémentation de la méthode \verb|triSelonLaTailleDeLaBarbe|.

\vspace{7cm}

\question Dans la classe \verb|Groupe|, ajoutez une méthode \verb|triSelonLaTailleDesOreilles| qui range les Personnages par ordre croissant de la taille de leurs oreilles.

\vspace{7cm}

% ====================================================
\nouvellepage %=======================================
% ====================================================


\exercice{Echauffement}

On donne la classe  \verb|Vaisseau| suivante :


\begin{lstlisting}
public class Vaisseau
{
	private String nom;
	private int nombrePassagers;
	private double vitesse;
	public Vaisseau(String nom, int passagers, double vitesse){
		this.nom=nom;
		this.nombrePassagers=passagers;
		this.vitesse=vitesse;
	}
	public String getNom(){ return this.nom; }
	public int getPassagers(){ return this.nombrePassagers; }	
	public double getVitesse(){ return this.vitesse; }
	
	
		
	
	
	
}
\end{lstlisting}


\question Compléter la classe \verb|Flotte| suivante :

\begin{lstlisting}
public class Flotte
{
	private String nom;
	private List<Vaisseau> liste;	
	public Flotte(String nom){



	}
	/** Ajoute un Vaisseau à la Flotte */
	public void ajoute(String nom, int passagers, double vitesse){

	
	
}
\end{lstlisting}

\question Ajoutez une méthode \verb|totalPassagers| qui renvoie le nombre total de passagers que la Flotte peut transporter.



\newpage

%====================================
\exercice{Recherche d'un minimum}

Dans la classe \verb|Flotte|, on veut ajoutez une méthode \verb|lePlusLent| qui renvoie le Vaisseau qui a la plus petite vitesse.

Le but de cet exercice est de proposer trois implémentations différentes de la méthode \verb|lePlusLent|.

\question Proposez une solution en utilisant l'algorithme vu depuis le début de l'année.

\vspace{6cm}

\question Proposez une solution en utilisant l'interface \verb|Comparator|

\vspace{8cm}

\question Proposez une solution en utilisant l'interface \verb|Comparable|

\vspace{6cm}

%====================================
\exercice{Quelques exemples de Tri}

\question Dans la classe \verb|Flotte|, ajoutez une méthode \verb|triSelonLaVitesse| qui range les Vaisseaux par ordre croissant de leur vitesse.

\vspace{7cm}

\question Proposez une autre implémentation de la méthode \verb|triSelonLaVitesse|.

\vspace{7cm}

\question Dans la classe \verb|Flotte|, ajoutez une méthode \verb|triSelonLeNombreDePassagers| qui range les Vaisseaux par ordre croissant de leur nombre de passagers.

\vspace{7cm}




% ====================================================
\nouvellepage %=======================================
% ====================================================


\exercice{Echauffement}

On donne la classe  \verb|Pokemon| suivante :


\begin{lstlisting}
public class Pokemon
{
	private String nom;
	private double poids;
	private int attaque;
	public Pokemon(String nom, double poids, int attaque){
		this.nom=nom;
		this.poids=poids;
		this.attaque=attaque;
	}
	public String getNom(){ return this.nom; }
	public double getPoids(){ return this.poids; }	
	public int getAttaque(){ return this.attaque; }
	
	
		
	
	
	
}
\end{lstlisting}


\question Compléter la classe \verb|Pokedex| suivante :

\begin{lstlisting}
public class Pokedex
{
	private String nom;
	private List<Pokemon> liste;	
	public Pokedex(String nom){



	}
	/** Ajoute un Pokemon à la Pokedex */
	public void ajoute(String nom, int passagers, double vitesse){

	
	
}
\end{lstlisting}

\question Ajoutez une méthode \verb|totalPoids| qui renvoie la somme des poids des Pokemons du Pokedex.



\newpage

%====================================
\exercice{Recherche d'un minimum}

Dans la classe \verb|Pokedex|, on veut ajoutez une méthode \verb|leMoinsFort| qui renvoie le Pokemon qui a la plus petite attaque.

Le but de cet exercice est de proposer trois implémentations différentes de la méthode \verb|leMoinsFort|.

\question Proposez une solution en utilisant l'algorithme vu depuis le début de l'année.

\vspace{6cm}

\question Proposez une solution en utilisant l'interface \verb|Comparator|

\vspace{8cm}

\question Proposez une solution en utilisant l'interface \verb|Comparable|

\vspace{6cm}

%====================================
\exercice{Quelques exemples de Tri}

\question Dans la classe \verb|Pokedex|, ajoutez une méthode \verb|triSelonLAttaque| qui range les Pokemons par ordre croissant de leur vitesse.

\vspace{7cm}

\question Proposez une autre implémentation de la méthode \verb|triSelonLAttaque|.

\vspace{7cm}

\question Dans la classe \verb|Pokedex|, ajoutez une méthode \verb|triSelonLePoids| qui range les Pokemons par ordre croissant de leur poids.

\vspace{7cm}




% ====================================================
\nouvellepage %=======================================
% ====================================================


\exercice{Echauffement}

On donne le code suivant :


\begin{lstlisting}
public class PasDeNomException extends Exception {}

public class TempsNegatifException extends Exception {}

public class Tache{
    private String nom;
    private int tempsDeTraitement;
    
    public Tache(String nom, int temps) throws PasDeNomException, TempsNegatifException
    {
        if (nom==null || nom.equals(""){
            throw new PasDeNomException();
        }
        if (temps<=0){
            throw new TempsNegatifException();
        }
        this.nom = nom;
        this.tempsDeTraitement=temps;
    } 
    public String getNom() { return this.nom; }
    public int getTemps() { return this.tempsDeTraitement; }  
}
\end{lstlisting}


\question Ecrire une classe \verb|Executable| dans laquelle vous créez la tâche \verb|Apprendre le cours sur les Iterateurs| qui devrait vous prendre 50 minutes;

\question Donnez un exemple d'instruction qui lève l'exception \verb!PasDeNomException!

\question Donnez un exemple d'instruction qui lève l'exception \verb!TempsNegatifException!

\newpage

\begin{flushright}
\includegraphics[height=3cm]{ExceptionsJava/pile-dossiers.jpg}
\end{flushright}
\vspace{-3cm}

\exercice{Modélisation d'une pile de Tâches}

Parfois (rarement !) je procrastine, et ma liste de tâches s'empile...

Je modélise cette empilement de tâches de la façon suivante :

\begin{lstlisting}
public class Pile {
    private int quantiteMax;// quantité max de dossier dans le tiroir
    private List<Tache> contenu; // la liste de mes tâches
    public Pile(int quantite) {


    }
    public boolean estVide(){


    }
    
    /** Cette méthode ajoute une Tâche au sommet de ma pile 
    Elle lève une exception si :
    		- la pile a atteint la quantité max
    		- le nom est incorrect
    		- le temps est incorrect
    	**/
    public void ajouter(String nom, int temps) throws PilePleineException, PasDeNomException, TempsNegatifException {
        

    }
    /** renvoie la Tâche au sommet de la pile **/
    public Tache sommet() throws PileVideException {

    }
    /** 
    traite la tâche au sommet de la pile :
    		- affiche un message de la forme "la tâche ... a été traitée en ... minutes"
    		- supprime la tâche au sommet de la pile
    **/
    public void traiterLeTacheAuSommetDeLaPile() throws PileVideException {

    }
    
}
\end{lstlisting}

\question Compléter le code de cette classe

\question Compléter l'executable de façon à tester les méthodes;







\end{document}
